% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% -*- coding: UTF-8; -*-
% vim: set fenc=utf-8
\documentclass[a4paper,12pt,french]{article}

\usepackage{ensps}

\hypersetup{
  pdftitle={Rapport de recherche, Léopold Clément, Etienne Stransky},
  pdfauthor={Léopold Clément; Etienne Stransky},
  pdfsubject={Manipulation de l'ADN par DEP},
  pdfproducer={LuaLaTex},
  pdfkeywords={Quelques mots-clés} %
}

\DeclareGraphicsRule{.ai}{pdf}{.ai}{} % Pour insérer des documents .ai
\graphicspath{{./img/} {./eps/} {./fig/}} % Pour ne pas avoir à ajouter eps/ton-image.jpg

% ------------- Packages spéciaux, nécessaires pour ce rapport, à insérer ici ------------- 
\usepackage{minted}
\usepackage{lscape}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage[%
    all,
    defaultlines=3 % nombre minimum de lignes
]{nowidow}


\newcommand{\code}[1]{\mintinline[breaklines, breakafter=.]{python}{#1}}
\newcommand{\DEP}[0]{\emph{DEP}}

\begin{document}

% --------------------------------------------------------------
%                       Page de garde
% --------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}
  \begin{center}

    \includegraphics[height = 3 cm]{logo_ENSPS_UPS.png}\\[1cm]

    {\large Département \emph{EEA}}\\[0.5cm]

    {\large M2FESUP - Électrophysiologie}\\[0.5cm]

    % Titre
    \rule{\linewidth}{0.5mm} \\[0.4cm]
    { \huge \bfseries Diélectrophorèse et ADN \\[0.4cm] }
    \rule{\linewidth}{0.5mm} \\[1.5cm]

    % Auteur(es) et encadrant(es)
    \noindent
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
      \begin{flushleft} \large
        \emph{Auteurs :}\\
        M.~Léopold \textsc{Clément}\\
        M.~Etienne \textsc{Stransky}
      \end{flushleft}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
      \begin{flushright} \large
        \emph{Encadrants :} \\
        M\up{me} Sakina \textsc{Chantoiseau-Bensalem}
      \end{flushright}
    \end{minipage}

    \vfill

    % Date en fin de page
    {\large Version du\\ \today}

  \end{center}
\end{titlepage}

% --------------------------------------------------------------
%                    Table des matières 
% --------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Introduction}
%? Etienne

En microbiologie, une des grandes difficultés qui empêchent certaines manipulations est la difficulté qui peut exister à manipuler des molécules, étant donné les échelles, de l'ordre du micromètre, auxquelles il faut travailler.
Pour cela, une des techniques couramment employées est la diélectrophorèse (ou DEP), permettant de contrôler le déplacement de cellules dans un milieu à l'aide de la variation d'un champ électrique.
En fabriquant des électrodes respectant certaines conditions, dans un milieu particulier et un champ électrique bien paramétré, il est ainsi possible de mouvoir des cellules ou des micro-particules de façon contrôlée (voir illustration du principe de la DEP en ).

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{SVG/illustration_DEP.pdf}
	\caption{Illustration du principe de la DEP sur une cellule\\
	Une cellule se situe entre deux électrodes. Les flèches représentene tle champ électrique}
\end{figure}


L'objectif de ce rapport est de s'intéresser à la diélectrophorèse pour tenter de l'exploiter pour une application donnée. 
Cela consiste donc à s'intéresser au fonctionnement de la technique, à la comprendre et à l'exploiter pour tenter de répondre à un problème du monde réel en exploitant les possibilités que nous offre la diélectrophorèse.
Notre démarche s'appuiera sur des revues scientifiques et nous chercherons à porter un regard critique sur les possibilités que peut nous offrir la technique et l'exploitation que nous en faisons.

\section{État de l'art}

\subsection{Historique}
%? Etienne
La diélectrophorèse(DEP) est une technique reposant sur des principes connus depuis le début du $XX^{ème}$ siècle. 
Elle n'a cependant été mise en oeuvre qu'à partir des années 1950 avec les progrès de l'électronique et de la micro-biologie. 
Depuis, de nombreuses équipes de chercheurs se sont intéressées au procédé, permettant de manipuler des éléments microscopiques à l'aide d'un champ électrique. 
En effet, la technique permet de manipuler des particules grâce à la variation d'un champ électrique dans un milieu donné : ainsi, en appliquant cette technique de façon adéquate, il est possible de déplacer, de séparer  ou de caractériser des particules dans le milieu.

Les publications concernant la DEP se sont multipliées à partir des années 2000 \cite{pethig_review_2010}, avec une multiplication d'environ 5 du nombre de publications annuelles concernant le sujet. 
Cette augmentation des publications s'accompagne également d'une évolution de leurs sujets : en effet, l'emphase est davantage muse sur les technologies et les applications liées à la technique, plutôt que sur la théorie. 
Cela tend à montrer que la DEP a pu se développer dans les années 2000 car les études théoriques et la technologies permettaient enfin d'aboutir à des applications concrètes utilisant ce principe. 
La théorie générale concernant la DEP n'est, dans l'ensemble, pas remise en question, ce qui permet une emphase sur les applications.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{Bitmap/Publi_DEP_Par_classe.png}
	\caption{Répartition des publications concernant la DEP entre 1995 et 2010, \cite{pethig_review_2010}}
\end{figure}

De nos jours (début des années 2020), la DEP est toujours étudiée par de nombreuses équipes, mais principalement sur l'amélioration des techniques \cite{buyong_tapered_2015} et l'utilisation dans des applications précises \cite{li_principles_2021}. 
L'amélioration de la technique peut passer par le choix des matériaux, des fréquences ou bien de la structure des éléments afin d'avoir un gradient de champ électrique plus intense, ou bien un profil plus intéressant pour certaines applications. 
Cela peut également résulter en un procédé plus efficace et plus utilisable pour des applications, notamment commerciales. 
La recherche sur les applications concerne aujourd'hui tout le domaine des micro-particules. 
Il peut s'agir de cellules, de protéines, voire d'éléments non-organiques, comme des micro-composants pour l'industrie.
 Les applications finales concernent notamment le domaine médical (diagnostic et traitement du cancer ou de certaines maladies), mais également le génie biologique ou bien la conception de nouveaux composants en micro-électronique.

Pour résumer l'État de l'art, la diélectrophorèse est aujourd'hui une technique connue, étudiée et couramment employée. 
Elle fait l'objet de recherches actuelles afin d'exploiter son plein potentiel et permettre une nette amélioration de certaines techniques.


\subsection{Modélisation de la force de \DEP}
% TODO modélisation général
Dans le cas général, on considère que la force diélectrique s'appliquant à une particule est :\begin{equation}
  \vec{F_{DEP}} = \alpha(\omega) \norm{E} \derd{\vec E}{y}
  \label{eq:EdA:Fdep_general}
\end{equation}
Avec $\alpha$ la polarisibilité de la particule concernée, et $y$ la direction du champs électrique.
Le sens de la force dépend du facteur $\alpha$ qui lui même dépend des carractéristiques géométrique et électrique de la partucule.
Le millieux environant à aussin un impacte sur le facteur $\alpha$.

Si le facteur $\alpha$ est positif, on dit que on a une DEP positive, et la particule est attirer par les zone de champs intense.
Sinon, on a une DEP négative, et la particule est attirer par les champs faible.

\subsubsection[Particule sphérique]{Modélisation basique pour une particule sphérique}
%? Leopold
Pour une particule sphérique dans un solvant, il existe une expression du facteur $\alpha$\cite{pethig_review_2010}.
\begin{equation}
  \vec{F_{DEP}} = \underbrace{2 \pi a ^ 3 \epsilon_m CM}_{a\left( \omega \right)} \vec \nabla E_{rms}
  \label{eq:EdA:Fpdp_sphere}
\end{equation}
\begin{equation}
  CM = \Re{\left(\frac{\epsilon _ p - \epsilon _ m}{\epsilon_p + 2 \epsilon _ m} \right)}
  \label{eq:EdA:CM_sphere}
\end{equation}
Avec $\epsilon_m$ la permitivité absolut du millieux et $\epsilon_p$ celle de la particule.
On considère ici la force moyenne, on utilise donc $E_rms$, l'amplitude du champs au point considérer.
Le facteur $CM$ est nommé le facteur de Claussius-Mossotti.

Cette méthode repose sur une modélisation de la sphére comme un dipole électrique crée par l'influance du shamps électrique appliqué.
La force est obtenue par dérivationd de l'energie électrique en fonction de la position.

Grace à cette expression, on constate qu'il est possible de manipuler des particules en fonction de l'intensité du champs en un point.
Pour un chmaps donnée, il y a deux type de point d'équilibre : \begin{itemize}
  \item Les maximas locaux de l'amplitude du champs, qui vont attirer les particules à DEP positive,
  \item les minimas locaux de l'amplitude du champs, qui vont attirer les particules à DEP négative.
\end{itemize}
Or le type de DEP des particules dépend de $\epsilon_m$ et $\epsilon_p$, qui elles même dépende de la fréquence.
On changeant la fréquence on peut changé le comportement des particules, et donc les séparer de manière controlé.

\subsubsection[Particule non-sphérique]{Le facteur de Claussius-Mossoti modifié pour les particule non-sphérique\label{part:non-sphere}}
%? Leopold
La modécule d'ADN n'est pas une sphère, la modélisation précédente est donc impréssise pour modélisé le comportement de l'ADN.
\cite{viefhues_dna_2017} nous propose un facteur de Claussius-Mossotti modifier pour les élipses.
\begin{equation}
  CM = \Re{\left(\frac{\epsilon _ p - \epsilon _ m}{ 3 \left(\epsilon_m + A \left( \epsilon _ p - \epsilon _ m \right) \right) }\right)}
  \label{eq:EdA:CM_general}
\end{equation}
Avec $A$ qui varie entre $1/3$ pour une sphére et $0$ pour un fils infiniments long.
Ainsi, pour un brin d'ADN, on peut considéré que $A$ est l'image du nombre de base dans le brin.

\subsection{Intéraction ADN / champs électrique}
%? Leopold
L'ADN est une modélcule complexe.
Elle est composé d'une série de base similaire répété plusieur dizaine à milliers de fois.
Chaque base a une charge négative, il y a donc un nuage de contre-ions qui entours chaque brins.
Les contre-ions sont plus ou moins mobile suivant leur taille, la polarisibilité de l'ADN dépend donc du millieu.
Ses intéractions ne sont pas encore comprise, se qui rend la modélisation de la polarisation de l'ADN à un niveau plus poussé impossible.

Il faut aussi prendre en compte que si on travail sur un prélèvement de sang, les autres composants du sang influance le millieux.
Par exemple les ions du sang vont modifié la conductivité du millieux.


\section{Proposition de manipulation}
%? Etienne
% TODO expliquer que on veux exploiter la difference de longeur des chaine

L'objectif de cette partie est de présenter un protocole expérimental visant à exploiter le principe de la Diélectrophorèse dans le but de proposer ensuite une application du procédé.  

\subsection{Application potentielle de notre protocole}
%? Etienne

L'idée de séparer les molécules d'ADN en fonction de leur taille vient de l'article \cite{jahr_dna_nodate}, qui étudie la présence d'ADN circulant dans le sang. 
En effet, l'ADN étant normalement situé dans le noyau des cellules, sa présence dans le sang ne peut s'expliquer que par une anomalie des cellules, le plus souvent une destruction de cellules.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm]{Bitmap/Repartition_ADN_cancer.png}
	\caption{Comparaison des longueurs moyennes des brins d'ADN chez des personnes saines et chez des personnes atteintes de certains cancers \cite{mouliere_enhanced_2018} }
	\label{fig:longueur_ADN_cancer}
\end{figure}


Or, généralement, une cellule meurt soit par nécrose (dysfonctionnement) ou par apoptose, ce qui donne lieu à une certaine répartition de la concentration en molécules d'ADN selon la taille.
Mais, dans le cas de cellules cancéreuses, des mécanismes pas encore très bien maîtrisés interviennent, ce qui induit une libération supplémentaire d'ADN circulant dans le sang \cite{mouliere_enhanced_2018}. 
Ces fragments d'ADN supplémentaires s'ajoutent à ceux présents naturellement, chez les personnes saines. 
Cependant, ils sont caractérisés par une longueur inférieur en moyenne à celle des molécules d'ADN présentes chez des personnes saines.
En effet, là où, chez un patient sain, moins de 25\% de ces molécules circulantes ont une taille inférieure à 150 bases azotées, chez les patients atteints de certains cancers, ce pourcentage peut monter jusqu'à 50\% (avec des moyennes vers 10 et 20\% respectivement) (voir \autoref{fig:longueur_ADN_cancer}).
Ainsi, la répartition des tailles des molécules d'ADN circulant dans le sang est modifiée par la présence d'un cancer chez un individu.
Il a également été observé que ce changement de répartition est affecté par le type, mais aussi par la sévérité de la maladie : plus le stade est avancé, plus les caractéristiques sont modifiées. 
Avec ces informations, il semble donc possible de diagnostiquer un cancer en étudiant les tailles des brins d'ADN circulant dans le sang pour ensuite effectuer des études statistiques.

Nous cherchons donc, par cette expérience, à vérifier si la séparation de brins d'ADN par diélectrophorèse peut permettre d'aider à diagnostiquer le cancer chez certaines personnes.
Le protocole pour cela consisterait à prélever un échantillon de sang, puis à séparer l'ADN du reste du sang, par une technique détaillée en \cite{noauthor_dielectrophoretic_nodate}, puis à séparer les brins d'ADN selon leur taille, selon le protocole détaillé ci-dessous.
Il faudrait comparer la quantité de brins 'longs' par rapport aux brins 'courts' pour ensuite déduire s'il y a un risque de présence de cellules cancéreuses ou non.
L'intérêt de cette technique est qu'elle ne nécessiterait qu'un prélèvement sanguin pour réaliser l'étude, et que ce diagnostic ne présente aucun risque pour la santé. 
Cependant, il faut encore étudier précisément les phénomènes biologiques présents pour conclure quant à l'intérêt commercial de l'application.

%Juste une idée que j'avais comme ça, mais c'est p-e une idée de mer**
Ce procédé pourrait également être utilisé dans d'autres domaines nécessitant des molécules d'ADN suffisamment longues, par exemple l'identification par empreinte générique. 
En ne sélectionnant que les brins d'une longueur suffisante, cela peut simplifier les analyses faites ensuite sur ces brins, et ainsi améliorer le déploiement de ces techniques.


\subsection{Objectif de la manipulation}
%? Etienne
% TODO expliquer que on veux séparer l'ADN en fonction de la longueur en fonction de la fréquence

En microbiologie, l'une des principales difficultés concernant la manipulation des molécules dans un organisme est que, étant donné les tailles des éléments, il est impossible d'utiliser des contacts mécaniques pour trier ou déplacer des molécules. 
C'est là que la diélectrophorèse peut se révéler être un outil très précieux, car elle ne fait intervenir que des champs électriques, qui sont, eux, à même de manipuler des molécules malgré l'échelle.
De plus, grâce aux différents paramètres du champ, notamment la tension entre les électrodes et sa fréquence, nous pouvons espérer manipuler individuellement des molécules dans un milieu dans lequel elles sont mélangées.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=6cm]{SVG/principe_experience.pdf}
	\caption{Principe de l'expérience réalisée}
	\label{fig:principe_exp}
\end{figure}

La manipulation que nous cherchons à réaliser vise à séparer des molécules d'ADN en fonction de leur taille à partir d'un milieu (voir \autoref{fig:principe_exp}). 
L'objectif est d'avoir une longueur qui serve de seuil et d'obtenir les molécules dont la taille est supérieure à ce seuil d'un côté, et celles dont la tailles est inférieure à ce seuil de l'autre. 
La séparation des molécules se fera selon un protocole détaillé ci-après, mais elle reposera sur la variation des propriétés diélectriques de la molécule d'ADN en fonction de sa taille.
En appliquant un champ de fréquence variable, nous espérons trouver un point pour lequel des molécules de tailles dispersées autour d'un seuil seront attirées vers des points différents de l'espace, et nous pourrons alors les séparer et les trier.

La force de diélectrophorèse dépend de nombreux paramètres, mais notamment des caractéristiques diélectriques du milieu (qui peut être de l'eau ou une autre solution), ainsi que de celles de la cellule, affectées notamment par la fréquence du champ électrique, elle-même liée à la fréquence de la tension l'excitant. Il faudra donc jouer sur l'ensemble de ces paramètres pour espérer obtenir le fonctionnement attendu et arriver à des résultats satisfaisants pour l'expérience.

\subsection{Protocole expérimental}
%? Leopold

\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{SVG/Micro-systeme.eps}
  \caption[Proposition de microsystème]{Proposition de micro-système.
  $A$ et $B$ sont les entrées et sortie du fluide, $C$ est la sortie par laquelle on extrait l'ADN, $D$ et $E$ les électrodes.
  $1$ est la zone de champs intence et $2$ celle de champs faible.}
  \label{fig:Micro-systeme}
\end{figure}

Notre protocole expérimental repose sur l'idée suivante : le facteur de Claussius-Mossotti de l'ADN dépend de la fréquence et de la longueur du brins d'ADN.
Par déplacement de fluide, on fait rentrer l'échantillon dans le micro-système.
On se place à une fréquence où tout les brins vont avoir une DEP positive et on envoie une tension alternative dans la chambre.
Les brins vont se placer au point de champs intence.
On fait varrié la fréquence pour que une partie des brins passe à DEP négative, afin qu'ils migrent vers la zone de champs faible.
On a ainsi séparer les brins d'ADN.

Pour réaliser cela, on propose le microsystème de la figure \ref{fig:Micro-systeme}.
Une fois les brins séparer entre les zone $1$ et $2$, on veux extraire les brins de la zone $2$ grace à un déplacement du fluide vers la porte $C$.
Une fois la séparation effectuer, on referme la porte $C$.

\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7 \textwidth]{SVG/A_factor.eps}
  \caption[Facteur de Claussius Mossotti de l'ADN dans le sang en fonction du facteur d'aspect $A$.]{Facteur de Claussius Mossotti de l'ADN dans le sang en fonction du facteur d'aspect $A$. Les valeurs du sang sont celle de l'eau et celle de l'ADN sont arbitraire.}
  \label{fig:A_factor}
\end{figure}

La problèmatique est de savoir quelle fréquence utilisé.
D'apres la modélisation basique de la partie \ref{part:non-sphere}, on ne trouve pas deux fréquence où le signe de la DEP change en fonction de la longueurs.
La figure \ref{fig:A_factor} montre bien que le nombre de base a une influance sur le nombre de base, mais elle n'est pas suffisante pour que on puisse l'exploiter.


\subsection{Résultat attendu}
%? Leopold
Pour les raisons donnée précedement, nous ne nous attendons pas à ce que le résultat soit probant.
Mais une expérience intéressante serait de commencer par utiliser des brins d'ADN avec un marqueur fluorecent, pour étudiez le positionement des brins dans le système.
On peut commencer par vérifier que les brins se positionnent au point $1$, et tester si il y a des fréquences où ils migrent vers le point $2$.

Si ce problème est réglé, il restera d'autre question à étudier.
Pour commencer, comment quantifier l'ADN séparer, ainsi que la sélectivité de la séparation.
Mais si cette méthode deviens utilisable, elle permetrai de réaliser des tests similaire à l'éléctrophorèse classique avec un temps d'attente plus faible.

\section{Conclusion}
%? Etienne

La diélectrophorèse est une technique très utile pour manipuler des particules à l'échelle microscopique. 
En effet, elle permet de polariser des charges à l'origine électriquement neutres, et de les déplacer en se servant d'un gradient de champ électrique.
La versatilité de l'outil et sa relative simplicité d'application en font un objet de recherches fructueux, et de nombreuses publications portent ainsi sur ce thème.
Dans le cadre plus précis de la manipulation de molécules d'ADN, la technique présente également un potentiel important. 
En faisant certaines hypothèses, il est en effet possible de modéliser également le comportement de ces molécules sous diélectrophorèse, et ainsi d'être capable de les manipuler.

Le protocole présenté ici vise à utiliser la diélectrophorèse pour déplacer les molécules d'ADN dans un milieu, de façon différente selon leur taille.
Cela se fait en construisant un milieu avec des électrodes agencées correctement, pour que la force de diélectrophorèse amène les particules dans des directions différentes selon leur taille. 
Une fois ces molécules séparées, on peut les éliminer du milieu, un groupe après l'autre.
Ainsi, on obtiendra deux échantillons distincts, chacun contenant des molécules de tailles différentes.

Grâce à cette séparation des brins d'ADN, nous espérons que certaines applications seront plus simplement réalisables.
En premier lieu, l'étude de la répartition de la taille des brins d'ADN par rapport à un seuil pourra être simplifiée.
Cela laisse présager des diagnostics plus simples pour certains cancers, qui libèrent des molécules d'ADN de tailles particulières.
Ce protocole peut également avoir des applications dans les analyses scientifiques ou pour la recherche médicale, afin de détecter plus simplement certaines molécules et les isoler pour les analyser en profondeur avec certaines méthodes.

% --------------------------------------------------------------
%                         Début du corps
% --------------------------------------------------------------
\clearpage

\listoffigures

\listoftables

\listoflistings

% --- Biblio par .bib
%\bibliographystyle{plain-fr.bst}

\nocite{*}

\selectlanguage{french}

\bibliography{rapport.bib}


\end{document}
